% Basic
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% Packages
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}

%Margins
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}

% Numeración
\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{} %Clear allheader and footers
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % remove the header rule
\rfoot{\thepage}
\pagestyle{fancy}

% Manejo de imagenes
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }
% \includegraphics{imageName}

\usepackage{dirtytalk}% \say{} for quotations
\usepackage{enumitem}% for alphabetical numerate
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=C++,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=4
}
% Start!
\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{UM}\par\vspace{2cm}
	{\scshape\huge Modelos Y Simulación\par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\huge Trabajo Práctico 3\par}
	%\vspace{1.5cm}
	%{\huge\bfseries Pigeons love doves\par}
	\vspace{10cm}
	{\Large Sosa Chilczuk, Josué\par Iriarte Fernández, Nicolás}
	\vfill
% Bottom of the page
	{\large 14/06/2019\par}
\end{titlepage}
\thispagestyle{empty} % Ignore first page
\newpage

\pagenumbering{arabic} % Start numbering after first page
% \tableofcontents
% \newpage

\section{Explicación de los algoritmos más importantes}

\subsection{getAverage ()}

\begin{lstlisting}[firstnumber=162]
double getAverage(std::vector<double> data) {
  double avrg = 0;
  int num;
  num = data.size();
  for (auto i = data.begin(); i != data.end(); ++i) {
    avrg += *i;
  }
  avrg /= static_cast<double>(num);
  return avrg;
}
\end{lstlisting}

El algoritmo recibe un vector con todos los datos de las visitas que hubo en la
pagina y devuelve el promedio. La cantidad de datos se calculan mediante el
tamaño del vector.

\subsection{getVariance ()}

\begin{lstlisting}[firstnumber=173]
double getVariance(std::vector<double> data, double avrg) {
  int num;
  double s2 = 0;
  num = data.size();
  // Varianza
  for (auto i = data.begin(); i != data.end(); ++i) {
    s2 += (*i - avrg) * (*i - avrg);
  }
  s2 /= (static_cast<double>(num));
  return s2;
}
\end{lstlisting}

Dicha función devuelve la varianza tomando como datos el vector de datos de
visitas y el promedio de las mismas.

\subsection{getDataFromFile ()}

\begin{lstlisting}[firstnumber=138]
void getDataFromFile(const std::string fn, std::vector<double> *pos_x,
                     std::vector<double> *pos_y) {
  std::fstream myfile;
  std::string line;
  std::string token;
  std::string delimiter(DEFAULT_DELIMITER);
  size_t pos;

  myfile.open(fn);
  if (!myfile.is_open()) {
    std::cout << "ERROR OPENING FILE\n";
    exit(1);
  }
  getline(myfile, line);
  while (getline(myfile, line)) {
    pos = line.find(delimiter);
    token = line.substr(0, pos); // token = pos
    pos_x->push_back(std::stod(token));
    line.erase(0, pos + delimiter.length());
    pos_y->push_back(std::stod(line)); // line = Data
  }
  myfile.close();
}
\end{lstlisting}

Con esta función podemos leer un archivo \textbf{fn} y rellenar dos vectores
\textbf{pos\_x} y \textbf{pos\_y} con los datos que contenga.

\subsection{plot ()}

\begin{lstlisting}[firstnumber=123]
void plot(std::vector<double> dp, std::string tittle, std::string output,
          std::string chartype) {
  Gnuplot gp;
  gp << "red = '#FF0000'; skyblue = '#87CEEB'\n";
  gp << "set terminal png\n";
  gp << "set title '" << tittle << "'\n";
  gp << "set output '" << output << "'\n";
  gp << "set xrange [-2:55]\n";
  gp << "set ylabel 'Probabilidad en %'\n";
  gp << "set xlabel 'Numero de visitas'\n";
  gp << "set boxwidth 1\nset style fill solid\n";
  gp << "plot '-' using 1 title '' with " << chartype << " linecolor rgb red\n";
  gp.send1d(dp);
}
\end{lstlisting}

Utilizamos esta función para graficar los datos requeridos. Para este propósito
utilizamos una herramienta externa llamada \textbf{GNUplot}.

Entre las lineas \textit{126} hasta \textit{133} se realiza la configuración del
gráfico. Desde el color del gráfico, el rango de valores hasta el nombre de los
ejes.

En la línea \textit{134} y \textit{135} se le pasa a GNUplot los datos para
graficar.

\newpage

\section*{Código principal}

Al inicio del programa, luego de la declaración de variables, se toma la
decisión sobre cual archivo abrir. En caso de que se haya ingresado un nombre
por linea de comando se utilizará ese archivo, en caso contrario se abrirá un
archivo por defecto.

\begin{lstlisting}[firstnumber=36]
  (argc <= 1) ? fp = DEFAULT_FILEPATH : fp = *(argv + 1);
  // Read file
  getDataFromFile(fp, &pos_x, &pos_y);

\end{lstlisting}

Luego se procede al calculo del promedio, la varianza y la desviación estándar.
\begin{lstlisting}[firstnumber=40]
  // Get average of read data
  average = getAverage(pos_y);
  // Variance
  s2 = getVariance(pos_y, average);
  // Desviacion
  s = std::sqrt(s2);
\end{lstlisting}

Teniendo estos datos ya se puede calcular la distribución normal de la muestra:
\begin{lstlisting}[firstnumber=47]
  std::normal_distribution<double> distribution(average, s);
\end{lstlisting}

Generamos números aleatorios dentro de dicha distribución
\begin{lstlisting}[firstnumber=49]
  for (int i = 0; i < nrolls; ++i) {
    double number;
    do {
      number = distribution(generator);
    } while (number < 0);

    ++p[int(number)];
  }

  for (int i = 0; i < 100; ++i) {
    for (int j = 0; j <= i; ++j) {
      acum[i] += p[j];
    }
  }
\end{lstlisting}

Luego escala los valores para que cumplan con la distribución normal (Que su
área sea igual a uno) y se gráfica tanto la distribución normal como la
acumulada.
\begin{lstlisting}[firstnumber=64]
  std::vector<double> dp;
  std::vector<double> dacum;
  double tmp;
  for (int i = 0; i < 100; ++i) {
    tmp = static_cast<double>(*(p + i)) / static_cast<double>(nrolls) * 100;
    dp.push_back(tmp);
    tmp = static_cast<double>(*(acum + i)) / static_cast<double>(nrolls) * 100;
    dacum.push_back(tmp);
  }

  // Normal distribution
  plot(dp, "Distribucion normal", "Distribucion.png", "l");

  // Accumulated
  plot(dacum, "Distribucion acumulada", "Acumulada.png", "boxes");
\end{lstlisting}

Luego generamos una nueva distribución y lo guardamos en un archivo diferente
para los próximos cien días.
\begin{lstlisting}[firstnumber=80]
  std::fstream myfile;
  myfile.open(DEFAULT_OUTPUT, std::ios::out | std::ios::trunc);

  if (!myfile.is_open()) {
    std::cout << "ERROR OPENING FILE\n";
    return 1;
  }

  pos_x = {};
  pos_y = {};
  myfile << "# Dia, Visitas\n";
  for (int i = 0; i < 100; ++i) {
    int number;
    do {
      number = distribution(generator);
    } while (number < 0);

    myfile << i + 1 << ", " << number << '\n';
    pos_x.push_back(i);
    pos_y.push_back(number);
  }
  myfile.close();
\end{lstlisting}

Y para finalizar mostramos el promedio, varianza y desviación de los datos de
usuario y los datos generados aleatoriamente dentro de la distribución.
\begin{lstlisting}[firstnumber=103]
  // Mostrando datos:
  std::cout << "Datos Antiguos:"
            << "\n\tPromedio:" << average << "\n\tVarianza: " << s2
            << "\n\tDesviacion: " << s << std::endl;

  // Get average of read data
  average = getAverage(pos_y);
  // Variance
  s2 = getVariance(pos_y, average);
  // Desviacion
  s = std::sqrt(s2);

  std::cout << "Datos nuevos generados:"
            << "\n\tPromedio:" << average << "\n\tVarianza: " << s2
            << "\n\tDesviacion: " << s << std::endl;
  return 0;
\end{lstlisting}
\newpage

\section{Ejecución del programa}

Con la ejecución del programa se espera por la salida estándar una comparación
entre los datos ingresados y los datos generados aleatoriamente como se muestra
en la imagen.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=.95\textwidth]{terminal}
\end{figure}

Como podes observar los datos generados son parecidos a los tomados del
enunciado, por ello podemos asumir que el problema está bien resuelto.

Además junto con esa salida se generan tres archivos adicionales.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=.95\textwidth]{terminal2}
\end{figure}

\newpage

\begin{itemize}
\item \textbf{Distribucion.png: } Un gráfico con la distribución normal de los
  datos en el archivo.
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Distribucion}
  \end{figure}

\item \textbf{Acumulada.png: } Este gráfico contiene la distribución acumulada.
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{Acumulada}
  \end{figure}
  
\item \textbf{output.txt: } Un archivo de texto plano con las visitas esperadas
  para los próximos cien días.
\end{itemize}

\end{document}